%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{enumitem,amssymb}
\newlist{todolist}{itemize}{2}
\setlist[todolist]{label=$\square$}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}
\section{Repaso}
\begin{frame}
	Quizes!!!!
\end{frame}

\section{Pruebas estáticas}
\begin{frame}{Tipos de pruebas}
	\begin{description}
		\item[Estáticas] Realizadas observando el código, sin que éste se ejecute.
		\item[Dinámicas] Realizadas al ejecutar el código. 
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Pruebas estáticas}
	\begin{itemize}
		\item Revisión.
		\item Inspección.
		\item Auditorías.
		\item Walk-through.
		\item Automatizadas. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Inspecciones, revisiones y auditorías.}
	De acuerdo al STD IEEE 1028 2008
	\begin{description}
		\item[Inspección] Un examen visual de un producto de software, hecho por \emph{pares}.
		\item[Revisión] ... realizado por clientes, gerentes, usuarios...
		\item[Auditoría] ... realizado por una entidad externa. 
	\end{description}
	Su objetivo es encontrar errores y anomalías. 
\end{frame}
\begin{frame}{Tipos de revisión}
	De acuerdo al STD IEEE 1028-2008
	\begin{description}
		\item[Técnicas] Involucra líderes técnicos y expertos; su objetivo es encontrar problemas técnicos y alternativas. 
		\item[Administrativas] Involucra gerentes, y su objetivo es entender el estado-avance del proyecto. 
		\item[Walk-through] \emph{Caminata} por el código/documento, involucrando expertos y compañeros de equipo. 
	\end{description}
\end{frame}
\begin{frame}{Revisiones informales y formales}
	Revisión informal....
	
\end{frame}
\begin{frame}{Revisión formal}
	\tikzstyle{block} = [rectangle, draw, fill=blue!20, 
	text width=5em, text centered, rounded corners, minimum height=4em]
	\tikzstyle{criterio} = [ellipse, draw, fill=orange!20]
	\tikzstyle{line} = [draw, -latex']
	\begin{adjustbox}{height=0.8\textheight}
	\begin{centering}
		

	\begin{tikzpicture}[node distance=2cm, auto]
		\node [block] (plan) {Planeación};
		\node [block, below of=plan] (over){Kick-Off};
		\node [criterio, right of= plan,node distance=4cm] (entr) {Criterios de entrada};
		\node [block, below of=over] (prep){Preparación};
		\node [block, below of=prep] (meet){Junta de revisión};
		\node [block, left  of=meet, node distance=3cm] (rewrk){Retrabajo};
		\node [block, below of=meet] (follw){Seguimiento};
		\node [block,below of=follw] (aprv) {Aprobación};
		\node [criterio, right of=aprv, node distance=4cm] {Criterio de salida};
		\draw [line] (plan)  -- (over);
		\draw [line] (over)  -- (prep);
		\draw [line] (prep)  -- (meet);
		\draw [line] (meet) -- (follw);
		\draw [line] (follw) -- (aprv);
		\draw [line] (meet) -- (rewrk);
		\draw [line] (rewrk) |- (prep);
	\end{tikzpicture}
	\end{centering}
	\end{adjustbox}
\end{frame}	
\begin{frame}{Roles}
	En una revisión formal se definen roles, y a cada rol se le asigna una tarea:
	
	\begin{description}
		\item[Moderador] Líder de la revisión. 
		\item[Autor] Creador del código o documento. 
		\item[Escriba] Toma nota de defectos y acciones a tomar. 
		\item[Revisores] Revisan el documento o código. 
		\item[Gerentes] Provee recursos y entrenamiento para realizar las revisiones. 
	\end{description}
\end{frame}
\begin{frame}{¿Qué revisamos?}
	
	\begin{itemize}
		\item  Documentos:
		\begin{itemize}
			\item Documento con requerimientos.
			\item Documento de arquitectura.
			\item Documento de diseño.
			\item Plan general de calidad. 
			\item Planes de pruebas.
			\item Planes de manejo de configuración.
			\item Plan de manejo de riesgos.
			\item Calendario del proyecto. 
			\item ...
		\end{itemize}
		\item Código.
		\item Código de automatización de pruebas. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Checklists}
	Las revisiones usan como herramienta checklists. 
	
	Un ejemplo de una revisión de diseño pudiera  incluir el siguiente checklist:
	
	\begin{todolist}
		\item Las interfaces entre módulos están definidas correctamente.
		\item Las interfaces externas están definidas correctamente.
		\item El diseño cubre todas las funciones de la especificación de los requisitos.
		\item Los casos de uso son correctos de acuerdo a los requisitos.
		\item Los componentes son aislados entre sí.
		\item ...
	\end{todolist}

\end{frame}
\begin{frame}{¿Qué inspeccionamos en la fase de captura de requisitos?}
\begin{itemize}
	\item Corrección
	\item Integridad 
	\item Consistencia
	\item Ambigüedad
	\item Claridad
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}{¿Qué inspeccionamos en la fase de diseño?}
\begin{itemize}
	\item Corrección
	\item Integridad
	\item Consistencia
	\item Factibilidad
	\item Trazabilidad
\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}{Revisiones y metodología Agile}
\begin{itemize}
	\item Una arquitectura fuertemente documentada no tiene mucho sentido 
	en Agile.
	\item La arquitectura del sistema se usa sólo como un medio de comunicación.
	\item El código no debiera necesitar documentación. 
	\item El foco es la revisión e inspección del código. 
	\item Si no se necesita, no se hace.  
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Herramientas de análisis estático}
En el código hacen una revisión mecánica de acuerdo a un checklist,  de estilo, y cierto tipo de defectos. 

\begin{itemize}
	\item Linters: Clint, PyLint, CheckStyle, ...
	\item Herramientas genéricas: Sonarcube, PMD, ...
\end{itemize}

Generalmente se integran al IDE, al control de partes, o al CD/CI.

\end{frame}

\end{document}

